\sectionlr{P:1, O.I.1. }{C/D: 1/1}

Demostrar que:
\[
    \int x^2\arcsin(x) dx = \frac{x^{3}}{3}\arcsin(x)+\frac{x^2 + 2}{9}\sqrt{1-x^{2}} + C
\]

Se le sugiere no usar tablas de integración, además debe especificar la técnica o regla de integración a usar.


Respuesta:

Para demostrar esta igualdad, resolvemos la parte izquierda y verificamos si el resultado a la parte derecha:

\begin{align}
 \int x^2\arcsin(x) \dd x &= &&\text{(Parte dada)}
\end{align}

Vamos a resolver esta integral usando integración por partes:

\begin{align*}
\text{Sea} && u &= \arcsin(x) & \dd v &= x^2 \dd x \\
\text{Entonces}&& \dd u &= \frac{\dd x}{\sqrt{1-x^2}} & v &= \frac{x^3}{3}
\end{align*}

Sustituimos en la fórmula \(\int u \dd v = u\cdot v - \int v \dd u\):

\[
 \int \arcsin(x) x^2 \dd x = \arcsin(x)\cdot \frac{x^3}{3} - \int \frac{x^3}{3} \frac{\dd x}{\sqrt{1-x^2}}
\]
Reordenamos:
\begin{align*}
 \int x^2\arcsin(x)\dd x &= \frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \int \frac{x^3}{3} \frac{\dd x}{\sqrt{1-x^2}}\\
 &= \frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{1}{3}\int \frac{ x^3\dd x}{\sqrt{1-x^2}}\\
 &= \frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{1}{3}I
\end{align*}
Hemos llamado
\[
I = \int \frac{ x^3\dd x}{\sqrt{1-x^2}}
\]
La resolveremos haciendo sustitución trigonométrica:
\begin{center}
 \includegraphics[width=4cm]{img/trig.jpg}
 % trig.jpg: 1044x828 px, 72dpi, 36.83x29.21 cm, bb=0 0 1044 828
\end{center}
\begin{align*}
 \sin t &= x; \quad \cos t = \sqrt{1-x^2}\\
 \dd\, (\sin t) &= \dd x \\
 \cos t \dd t &= \dd x\\
 t &= \arcsin x
\end{align*}

Sustituimos en $I$:
\begin{align*}
 I&=\int \frac{(\sin t)^3\cos t \dd t}{\cos t}\\
 &= \int (\sin t)^3\dd t&&\text{(Cancelamos $\cos t$)}\\
 &= \int (\sin t)^2\sin t\dd t\\
 &= \int \sin^2 t\sin t\dd t\\
 &= \int (1-\cos^2 t)\sin t\dd t && (\sin^2 t=1-\cos^2 t)\\
 &= \int (\sin t -\cos^2 t\sin t)\dd t && \text{Distributiva}\\
 &= \int \sin t\dd t  -\int \cos^2 t\sin t\dd t && \text{Integral de suma}\\
 &= -\cos t  -\int \cos^2 t\sin t\dd t\\
 I&= -\cos t  -II
\end{align*}
Hemos llamado $II$ para resolver aparte la integral:
\[
II =  \int \cos^2 t\sin t\dd t
\]

Hagamos la sustitución:
\[
w = \cos t \Rightarrow \dd w = -\sin t \dd t \Rightarrow -\dd w = \sin t \dd t
\]

en $II$:
\begin{align*}
 II &=  \int \cos^2 t\sin t\dd t\\
 &= \int w^2(-\dd w)\\
 &= -\int w^2\dd w\\
 &= -\frac{w^3}{3} + C_{II}\\
 II&= -\frac{\cos^3 t}{3} + C_{II}&& (w = \cos t)
 \end{align*}
Y ahora sustituimos en $I= -\cos t -II\\$ queda:
\begin{gather*}
I= -\cos t -(-\frac{\cos^3 t}{3} + C_{II})\\
= -\cos t +\frac{\cos^3 t}{3} - C_{II}\\
I= -\cos t +\frac{\cos^3 t}{3} + C_{I}
\end{gather*}
y como $ \cos t = \sqrt{1-x^2}$, hacemos la sustitución y queda:
\begin{align*}
I&= -(\sqrt{1-x^2}) +\frac{(\sqrt{1-x^2})^3}{3} + C_{I}\\
&= \frac{(\sqrt{1-x^2})^3}{3}-(\sqrt{1-x^2}) + C_{I}\\
&= \frac{(\sqrt{1-x^2})^2\cdot\sqrt{1-x^2}}{3}-(\sqrt{1-x^2}) + C_{I}\\
&= \frac{(1-x^2)\cdot\sqrt{1-x^2}}{3}-(\sqrt{1-x^2}) + C_{I}\\
&= \frac{(1-x^2)\cdot\sqrt{1-x^2}-3(\sqrt{1-x^2})}{3} + C_{I}\\
&= \frac{\sqrt{1-x^2}( (1-x^2)-3)}{3} + C_{I}\\
&= \frac{\sqrt{1-x^2}( 1-x^2-3)}{3} + C_{I}\\
I&= \frac{\sqrt{1-x^2}(-2-x^2)}{3} + C_{I}
\end{align*}
Y como la Integral original es:
\[
\int x^2\arcsin(x)\dd x =\frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{1}{3}I
\]
sustituimos $I$ y simplificamos:

\begin{align*}
 \int x^2\arcsin(x)\dd x &=\frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{1}{3}\left(\frac{\sqrt{1-x^2}(-2-x^2)}{3} + C_{I}\right)\\
 &=\frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{\sqrt{1-x^2}(-2-x^2)}{9} + \frac{1}{3}C_{I}\\
 &=\frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{(-2-x^2)\sqrt{1-x^2}}{9} + C\\
 &=\frac{x^3}{3}\arcsin(x) - \frac{-(2+x^2)\sqrt{1-x^2}}{9} + C\\
 &=\frac{x^3}{3}\arcsin(x) + \frac{(x^2+2)\sqrt{1-x^2}}{9} + C\\
 \int x^2\arcsin(x)\dd x &=\frac{x^3}{3}\arcsin(x) + \frac{(x^2+2)}{9}\sqrt{1-x^2} + C
\end{align*}
Queda entonces demostrada la Igualdad

\qed
